%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{2}[Equivalents, encore, toujours]
Déterminer des équivalents simples des fonctions suivantes.
  \everymath{\displaystyle}
\setlength{\columnsep}{-2.5cm}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\itemsep0.5em
  \item $x \longmapsto x \sqrt[5]{\ln (1+x)}$ en $0^{+}$.
  \item $x \longmapsto \ln \left(1+\frac{1}{\ln (x)}\right)$ en $+\infty$.
  \item $x \longmapsto \arctan(\ln (x))$ en $1$ .
  \item $x \longmapsto\left(x^{4}-3 x^{2}+7\right) \eu{1 / x}$ en $+\infty$
  \item $x \longmapsto \sqrt[7]{x}-1$ en $1$
  \item $\ln (3-x)-\ln (\sqrt{5}-x)$ en $-\infty$
  \item $x \longmapsto 1-2 x^{4}+9 x^{3} \cos (x)+7 x^{5} \sin \left(\frac{1}{x}\right)$ en $+\infty$
  \item $x \longmapsto \sqrt{6+x}-3$ en $3$ ,
  \item $x \longmapsto \frac{x^{2}+\ln (x)}{5+x \eu{-x}}$ en $0^{+}$ puis en $+\infty$,
  \item $x \longmapsto \ln (2 \sin (x))$ en $\frac{\pi}{6}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise les équivalents usuels, la substitution et l'exponentiation.
\begin{enumerate}
	\item $\ln(1+x)\eq{0} x$, donc 
\begin{align*}
 x\sqrt[5]{\ln(1+x)} &\eq{0^+} x x^{1/5} = x^{6/5}.
\end{align*}
\item Puisque $\frac{1}{\ln(x)}\tendversen{x\to +\infty} 0$ donc 
\begin{align*}
  \ln\left(1+\frac{1}{\ln(x)}\right) &\eq{+\infty} \frac{1}{\ln(x)}
\end{align*}
\item Puisque $\ln(x)\tendversen{x\to 1}0$, 
\begin{align*}
  \arctan(\ln(x)) &\eq{1} \ln(x).
\end{align*}
\item En $+\infty$, $\frac1x\tendversen{x\to +\infty} 0$, donc $\eu{1/x}\tendversen{x\to +\infty} 1$. Puisque $x^4-3x^2+7\eq{+\infty} x^4$, par produit
\begin{align*}
  \left(x^4-3x^2+7\right)\eu{1/x} \eq{+\infty} x^4.
\end{align*}
\item Puisque $x$ tend vers $1$, par équivalent usuel :
\begin{align*}
  \sqrt[7]{x}-1 &= (1+(x-1))^{1/7} -1 \eq{1} \frac{1}{7}(x-1) 
\end{align*}
\item On utilise les règles de $\ln$ :
\begin{align*}
\ln(3-x)-\ln(\sqrt{5}-x) &= \ln\left(\frac{3-x}{\sqrt{5}-x}\right).	
\end{align*}
Par équivalent usuel :
\begin{align*}
\frac{3-x}{\sqrt{5}-x} &\eq{-\infty} \frac{-x}{-x} = 1 \tendversen{x\to -\infty} 1.	
\end{align*}
Par équivalent de $\ln$ en $1$ :
\begin{align*}
\ln(3-x)-\ln(\sqrt{5}-x)  &\eq{-\infty} \frac{3-x}{\sqrt{5}-x}-1 \\
&= \frac{3-\sqrt{5}}{\sqrt{5}-x} \eq{-\infty} \frac{\sqrt{5}-3}{x}.
\end{align*}
\item Quand $x$ tend vers $+\infty$, $\frac1x$ tend vers $0$. Ainsi
\[ 7x^5\sin\left(\frac1x\right) \eq{+\infty} 7x^5 \frac{1}{x} = 7x^4.\]
Mettons alors $x^4$ en facteur :
\begin{align*}
1-2x^4+9x^3\cos(x)+7x^5\sin\left(\frac1x\right) &= x^4\left(\frac{1}{x^4}+9\frac{\cos(x)}{x} -2+ 7x\sin\left(\frac1x\right)\right)
\end{align*}
Remarquons que $\frac{1}{x^4}\tendversen{x\to +\infty} 0$. De même 
\[ \left| \frac{\cos{x}}{x}\right| \leq \frac{1}{x}\tendversen{x\to +\infty} 0.\]
Enfin
\[ x\sin\left(\frac1x\right) \eq{+\infty} x\frac1x = 1 \tendversen{x\to +\infty} 1. \]
Par somme 
\[ \frac{1}{x^4}+9\frac{\cos(x)}{x} -2+ 7x\sin\left(\frac1x\right)\tendversen{x\to +\infty} -2+7 = 5 \]
et finalement 
\[ 1-2x^4+9x^3\cos(x)+7x^5\sin\left(\frac1x\right) \eq{+\infty} 5x^4.\]
\item On est en $3$. Posons $x=3+h$, avec $h$ qui tend vers $0$. Alors 
\begin{align*}
\sqrt{6+x}-3 &= \sqrt{9+h}-3 = 3\left( \sqrt{1+\frac{h}{9}} -1 \right).\\
& \eq{h\to 0} 3\left( \frac{1}{2} \frac{h}{9}\right)\\
& \eq{x\to 3} \frac{x-3}{6}.	
\end{align*}
\item En $0$, $x^2=\petito{\ln(x)}$, donc 
	\[ x^2+\ln(x)\eq{0^+} \ln(x).\]
	Puisque $5+x\eu{-x}\tendversen{x\to 0}5$, on a finalement par quotient 
	\[ \frac{x^2+\ln(x)}{5+x\eu{-x}}\eq{0^+} \frac{\ln(x)}{5}.\]
En $+\infty$, on a $\ln(x)=\petito{x^2}$, donc $\ds x^2+\ln(x)\eq{+\infty} x^2$. Par croissance comparée, $x\eu{-x}\tendversen{x\to +\infty} 0$ et finalement 
\[ \frac{x^2+\ln(x)}{5+x\eu{-x}}\eq{+\infty} \frac{x^2}{5}.\] 
\item Remarquons que $\sin(x)\tendversen{x\to \frac{\pi}{6}} \frac12$ et donc $2\sin(x)\tendversen{x\to \frac{\pi}{6}} 1$. Ainsi, par équivalent de $\ln$ en $1$ :
\begin{align*}
\ln(2\sin(x)) &\eq{\frac{\pi}{6}} 2\sin(x)-1 \\
&= 2\left(\sin(x)-\frac{1}{2}\right) = 2\left(\sin(x)-\sin\left(\frac{\pi}{6}\right)\right).	
\end{align*}
Rappelons que si $f'(a)\neq 0$, alors $f(x) - f(a) \eq{x\to a} f'(a)(x-a)$. Or
\[ \sin'\left(\frac{\pi}{6}\right)=\cos\left(\frac{\pi}{6}\right) =\frac{\sqrt{3}}{2}\neq 0.\]
Ainsi,
\[ \ln(2\sin(x)) \eq{\frac{\pi}{6}} 2\frac{\sqrt{3}}{2}\left(x-\frac{\pi}{6}\right)=\sqrt{3}\left(x-\frac{\pi}{6}\right).\]

\end{enumerate}



\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
